\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\title{Apostila do curso RBQ-5758 - Tópicos em Bioinformática}

\author{
Prof. Dr. Richard John Ward \\
Depto. de Química - FFCLRP-USP \\
Prof. Dr. Victor Diaz Galban \\
Depto. de Bioquímica e Imunologia - FMRP-USP \\
Prof.Dr. Jerônimo Conceição Ruiz \\
Depto. de Biologia Celular \\e Molecular e Bioagentes patogênicos – FMRP-USP \\
Tópicos em Bioinformática \\ http://www.rbi.fmrp.usp.br/bioinfo/indapost.htm/}

\date{}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Tópicos em Bioinformática}

\subsection{Introdução}

Cada vez mais, tem sido intensa a necessidade da utilização da informática para a análise de dados gerados na pesquisa biomédica. Em alguns setores de pesquisa em bioquímica e biologia molecular, o uso da informática é imprescindível para que se possa chegar a resultados definitivos a partir dos dados experimentais. A análise de genomas e proteomas, bem como os estudos relativos à relação estrutura e função de proteínas e de outras macromoléculas de interesse biológico são os setores em que isso mais se evidencia atualmente. Com a explosão de informações relativas a sequências e estruturas disponíveis aos pesquisadores, o campo da bioinformática ou biologia computacional estará envolvido na elucidação de aspectos desconhecidos da estrutura e função de genes e proteínas. Evidentemente, a bioinformática não se limita apenas a isso; em diversas áreas da biologia e da medicina podem ser usadas diferentes técnicas computacionais para resolver problemas médicos e/ou biológicos diversos (por exemplo, análise de imagens biológicas, reconhecimento de padrões em sinais biológicos, etc). Nos concentraremos aqui na bioinformática estrutural por sua atual importância para as pesquisas básicas e aplicadas em biologia molecular, mas devemos estar alertas de que cada vez mais, a bioinformática vem atingindo novas áreas de aplicação dentro da pesquisa biomédica .

Pode-se dizer que a bioinformática depende da existência da Internet e de microcomputadores cada vez mais possantes para sua existência. De fato, a disseminação de microcomputadores conectados à grande rede permitiu o uso por um número cada vez maior de laboratórios e pesquisadores, de recursos antes disponíveis apenas a certos centros de pesquisas equipados com recursos de supercomputação. Quer utilizando bancos de dados situados em computadores remotos ou utilizando programas em computadores locais (geralmente obtidos -de forma gratuitia ou não - através da rede), os pesquisadores envolvidos com estes problemas dependem enormemente da Internet. Iniciaremos aqui uma rápida viagem pelos principais recursos - bancos de dados e sites de interesse - encontrados na rede relativos à bioinformática. Nas aulas seguintes, veremos como se dá a aplicação dessas ferramentas a partir das sequências de DNA, RNA e proteínas obtidas por meio de técnicas bioquímicas e de biologia molecular. A montagem de sequências e a comparação com sequências já conhecidas, permitindo estabelecer relações filogenéticas e a predição de estruturas tridimensionais são um primeiro passo na compreensão de aspectos estruturais e funcionais de moléculas de DNA, RNA e proteínas nos mais diversos seres vivos.

\subsection{Introdução básica a estudos genômicos}

\subsection{Bancos de dados de interesse em bioinformática}

O uso da Internet na pesquisa biomédica vem assumindo uma importância cada vez maior. Iniciaremos aqui nossa discussão pelos principais bancos de dados encontrados na Internet e que são de interesse em bioinformática. Existem dois tipos de bancos de dados envolvendo sequências de genes e proteínas: os bancos de sequências primários e os secundários. Os primeiros são aqueles que são derivados diretamente dos dados obtidos a partir do sequênciamento de ácidos nucleicos ou proteínas. Os bancos de dados primários podem conter, além da sequência em si, outros dados como uma tradução de uma sequência de um clone de DNA, sequências padrão (como sitios de fosforilação), promotores e outras anotações semelhantes. Os principais bancos de dados primários são o Genebank, o EBI(EMBL), e o DDBJ . Normalmente, as sequências identificadas pelos laboratórios são submetidas aso bancos de dados primários antes da publicação do respectivo artigo -já que a maioria das revistas considera isso um pré-requisito para publicação. Os autores utilizam recursos como o Bankit, o Webin ou o Sakura -para submissão de pequenas sequências diretamente pela web ou o Sequin- um programa para editar sequências a serem enviadas diretamente pela rede ou por e-mail (gb-sub@ncbi.nlm.nih.gov) e, em casos de sequências muito extensas, por FTP (e-mail para genomes@ncbi.nlm.nih.gov,a fim de obter um endereço ftp temporário para a submissão). Uma vez submetidas, as sequências ganham um número de acesso que deve ser citado no manuscrito do artigo e que servirá como um sinal de liberação dessa informação para consulta pública. Esses bancos de dados são fundamentais para as ferramentas de comparação de sequências que discutiremos adiante.

Além dos bancos de dados primários, há outros que são deles derivados. São os bancos de dados secundários, como Blocks (sequências sem "gaps" alinhadas contendo as regiões mais conservadas em proteínas),GDB (o banco de dados oficial do projeto genoma humano), o PDB(banco de dados de estruturas tridimensionais de macromoléculas biológicas, determinadas por cristalografia de raios X e por ressonancia magnética nuclear), o PIR (sequência de aminoácidos em proteínas e outras anotações pertinentes), PROSITE (um banco de dados de famílias e domínios de proteínas), REBASE (banco de dados com informações sobre enzimas de restrição, metilases, microorganismos de origem, sequências de reconhecimento, sítios de clivagem, especificidade de metilação, disponibilidade comercial e referências) e o SWISS-PROT (sequências de proteínas, contendo diversas anotações).

Na página da disciplina Tópicos de informática aplicada à pesquisa biomédica acima citada, apresentamos diversos endereços de interesse para a busca de informações em bioquímica e biologia molecular. Neles podemos encontrar diversos outros bancos de dados importantes, que não mencionamos acima (como o pfam, o kabat, o NDB e outros) .

Um outro aspecto importante é o dos sites de análises, que permitem buscas de sequências, alinhamentos e alinhamentos múltiplos. Falaremos disso em outra aula mais adiante, mas os principais mecanismos desse tipo são o BLAST, o FASTA, o BCM, o consensus, o PSi BLAST. etc. Veja mais sites em http://www.expasy.ch/alinks.html, e http://www.nature.com/genomics/links/

\subsubsection{Exercicios suplementares 1 – Seqüenciamento e montagem. Bancos de dados}

Os seguintes fragmentos devem formar um contig \\

\begin{tabular}{|c|}
\hline 
Fragmento 1  \\ 
\hline 
GGATCTCCCCTAGCATACCTAGCAATATT \\
AATCACTCAGATAATTAGGCACTGTCCTA \\
GGATCTCCCCTAGCATACCTAGCAATATT \\
AATCACTCAGATAATTAGGCACTGTCCTA \\
TATTTTTGTAAGATTTATAACTTTAAATT \\
TTTCATTACATATTTTTTTCCAGTGACTT \\
TGAGACTTATCTTACTTTTTAGTGTGTTA \\
GGTTTATCAGTGGTGATTTTATTGTTATA \\
CATGACCTCATAATAGTTGTTTTTTCTTT \\
CAGTACATTTGTTTTATGTTTAAATTTTT \\
ATATTTACATGATTAACTTATGCAAATTA \\
TATGTTTAAAAATCTGTTTTATTGCCAAA \\
GTTGTAAGGAGGGAGTCAAAGTTCCTAGT \\
CATTTATTTATTAGAATTATTCACAGGAG \\
TGACAACGTGCGTAAGTTTATGTTGACCA \\
GTCAAATTTTCTCTTCACAAAGGACAGAA \\
TGTGAAAAGCACAGATTCTTTTTTGGTCA \\
TGGGGCAGGGAAAGATAATATAACTCTGA \\
CTGTGAGAGAATGAGGGAGGAGTAGAGAA \\
GGGATCACATGTTAGTGTTTATTCTTGTT \\
TCGTAGAATGTACTCATATTGGCCTGGAC \\
AGTTGCCCTTTGATTTTAGGAGATTAAAA \\
TATACTAAGCATGTAGGCACCCACCCATA \\
CACACATACACAACACAACACACACACAC \\
ACACACACACGGACACGCAAACACAGTTG \\
CTAATCAGTCTGACTTTTATCTGTAATTC \\
TGGTTCTGCTACTTACTAAATGTGTGACT \\
TAAGGTATATTACTGCACATTGTGCTCAC \\
TTTTGTCTATTTGGAT \\
\hline 
\end{tabular}

\begin{tabular}{|c|}
\hline 
Fragmento 2  \\ 
\hline 
ACAACGTGCGTAAGTTTATGTTGACCAGT \\
CAAATTTTCTCTTCACAAAGGACAGAATG \\
TGAAAAGCACAGATTCTTTTTTGGTCATG \\
GGGCAGGGAAAGATAATATAACTCTGACT \\
GTGAGAGAATGAGGGAGGAGTAGAGAAGG \\
GATCACATGTTAGTGTTTATTCTTGTTTC \\
GTAGAATGTACTCATATTGGCCTGGACAG \\
TTGCCCTTTGATTTTAGGAGATTAAAATA \\
TACTAAGCATGTAGGCACCCACCCATACA \\
CACATACACAACACAACACACACACACAC \\
ACACACACGGACACGCAAACACAGTTGCT \\
AATCAGTCTGACTTTTATCTGTAATTCTG \\
GTTCTGCTACTTACTAAATGTGTGACTTA \\
AGGTATATTACTGCACATTGTGCTCACTT \\
TTGTCTATTTGGATATTTTAGTTGACATT \\
TCACCTTACATAAAAAATGTGTTGAAAAT \\
TGTTAGCAAGAAACACCATAGGGCATCAT \\
CATCTGCTTTGTGATACATAAAACATTTG \\
TTAAAACTGTTCTTTTCTTCTGTAAGGAC \\
ACTCAACAGATTTATCAAATAACCATTTT \\
AAGTGTACAATACAGTATTATTAGAGACA \\
ACGTTGTGTAGCAGATCTTTAGAATTTAT \\
TCATCTTGCATGATGAAAATTTTATGCCC \\
ATTAATTAGCATTTCCCCATTTTCTCCTC \\
CTTTCAGCCTCTAAAAGCCACCACTCTAA \\
TCTCTGATTCTCTGAGTTTGGCAATTTTA \\
GATACCTGGTGTGAGTAGAATCATGAAGT \\
ATTTGTATTTCTGTGTCTAGCTTTTTTCA \\
TTTACAATATACCTTCAAGGTTCATCCAA \\
CTTGTCACATATTGCAAGTTTTCCTTCTT \\
TTTAAAGACTGAATAAAATTCCATTGTAT \\
GTATTTACCACATCTTCTTTATCCATTCA \\
GCTATCGGGCATTTACGTTGTTCCCACAT \\
CGTGACTATTTTTAATCGTGCTA \\
\hline 
\end{tabular}

\begin{tabular}{|c|}
\hline 
Fragmento 3  \\ 
\hline 
AGAATCATGAAGTATTTGTATTTCTGTGT \\
CTAGCTTTTTTCATTTACAATATACCTTC \\
AAGGTTCATCCAACTTGTCACATATTGCA \\
AGTTTTCCTTCTTTTTAAAGACTGAATAA \\
AATTCCATTGTATGTATTTACCACATCTT \\
CTTTATCCATTCAGCTATCGGGCATTTAC \\
GTTGTTCCCACATCGTGACTATTTTTAAT \\
CGTGCTATAATGAGCACTGGAGTGCTAAT \\
AGCTCTTTGAGATCCTGATATTTTGCTCT \\
TTTTTTGATAAAATGGCTTCATAATAGTT \\
ATTTCCTCATATCATTATTCTAAAAATTG \\
AGCTGCTAAGTATAAATCTGATCACAAAG \\
TAAACATGTAAATATTATTTTTTAATCAC \\
ACATGAAGGATTTTTATAGTAACTTTGTG \\
TAAAGGTGGGTATTTTCTTGTAAGTTATT \\
GGAATCTATTAATTTTAAGGGAGCATTCC \\
AAATTTTAAGAGGTAGAAAGAAACAAAAT \\
TCCAGTGCCTATGTAGTTTATTTCATTTT \\
AATTTAAATTATGAGATGATTGAATAGTG \\
TTCACATTAGAAGTATAGGAAGATAGTTT \\
AGAGGTCAACTTCTTTGGTCTTGTATTTC \\
TTTTTGTTAATGAAATTAATGT \\
\hline 
\end{tabular} \\

\begin{enumerate}

\item Você usará o programa CAP para montar o contig. Mas para isso, as seqüências devem estar em formato FASTA. Abra a página do BCM Search Launcher http://searchlauncher.bcm.tmc.edu/ Escolha “sequence utilities” e, após colar uma das seqüências acima no campo adequado, use a opçao ReadSeq. Observe o formato resultante. O formato FASTA, muito usado, possui um identificador na primeira linha (após o $>$)

\item Carregue o arquivo read123.txt e salve-o no drive d:. Abra a página do CAP: http://bioweb.pasteur.fr/seqanal/interfaces/cap.html ou do BCM (opção “Multiple Sequences Alignment” - CAP) e carregue o arquivo read123.txt.

\item Observe o contig formado. Vá à página do BCM e escolha "pairwise sequence alignments". Faça uma alinhamento do contig com uma das seqüências, usando o programa BLAST ((http://www.ncbi.nlm.nih.gov) ou usando o FASTA (http:\/\/fasta.bioch.virginia.edu\/fasta\/fasta\_list.html)

\item Pode-se tentar fazer um alinhamento múltiplo, usando o CLUSTALW, na página do BCM (http://searchlauncher.bcm.tmc.edu/)

\item Utilizando o BLAST ou o FASTA, faça uma busca num banco de dados de nucleotídios (ex. BLASTN). Qual é o DNA mais semelhante que foi encontrado para esse contig?

\item Considere a seqüência desconhecida 18q (clique aqui para obtê-la): \\

Utilize os programas FGENES, GENSCAN e HMMGENE para responder as seguintes perguntas: \\

a)Quantos exons existem nessa seqüência? \\
b)Quais são os pontos de início e término desses exons? \\
c)Em que fita (normal ou reversa) se localizam esses possíveis exons? \\
d)Existem características singulares? p. ex., seqüências de poly A? Onde estão localizadas? \\
e)Podem ser obtidas seqüências proteicas traduzidas a partir dessa seqüência? Qual é o comprimento (em resíduos de aminoácidos) dessas traduções? \\
f)(Para HMMGENE) Podem ser obtidas traduções alternativas para essa seqüência? Caso isto seja possível, forneça o número de exons e o comprimento da região codificadora (CDS) para cada alternativa possível. Observe em que fita do DNA se encontram essas traduções alternativas.

\item Vá à página do NCBI (http://www.ncbi.nlm.nih.gov). Escolha search genbank for : hexokinase. Escolha um dos resultados para visualizar. Em aulas seguintes detalharemos melhor essas informações.

\item Observe: \\

a)Na mesma tela dos resultados de 1, escolha protein ( o anterior era nucleotide). Observe um dos resultados, comparando as informações obtidas aqui com as do exercício anterior.

b)Escolha agora structure. Observe um dos resultados. Veja que são outras informações.

c)Escolha OMIN (Online mendelian Inheritance in man). Observe um dos resultados.

\item Na página do EXPASY (http://www.expasy.ch) localize o banco de dados ENZYME e procure por hexokinase. Veja o resultado.

\item Acesse o portal de bancos de dados SRS (http://srs.ebi.ac.uk) . Entre em databanks. Escolha LENZYME e search. Procure por hexokinase (digite-a no campo à direita de Alltext. Pressione submit query.Selecione LENZYME 2.7.1.1 e veja o resultado.

\end{enumerate}

\section{Alinhamento de seqüencias 1: matrizes de alinhamento. Blast e suas variantes}

\section{Alinhamento de seqüencias 2:  FASTA e WU-Blast}

\section{Análise de seqüências de biomoléculas - Alinhamentos Múltiplos e Análise Filogenética}

\section{A informática nos estudos de estrutura e função de proteínas}

\section{Conclusão : Perspectivas da Bioinformática - Genômica funcional $>$ proteômica $>$ metabolômica}



\end{document}